<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>crypto on OPdbg</title>
    <link>https://OolongCode.github.io/tags/crypto/</link>
    <description>Recent content in crypto on OPdbg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Jan 2022 11:36:02 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://OolongCode.github.io/tags/crypto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>编码-编写你的快乐</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/encode/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 11:36:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/encode/</guid>
      <description>编码 编码是将信息从一种形式转换位另一种形式的过程。它用预先规定的方法将文字、数字或其他对象编成数码，或者将信息、数据转换成规定的电脉冲信号。编码被广泛应用于电子计算机、电视、遥控和通信等方面。解码是编码的逆过程。
编码和解码是个相当广泛的话题，涉及计算机对信息处理的根本方式。编码的目的不是为了让别人看到后解不出来，而是代表信息的另一种表达方式。将原始信息转化为编码信息进行传输，可以解决一些特殊字符、不可见字符的传输问题。接收者将编码信息再转化成原始信息，转化的过程称之为解码。
历史 编码的演变源于人对计算机需求的改变。
 编码的萌芽——控制码 ASCII码的出现 ASCII码的发展——扩展字符集 编码的中国化——GBK家族 编码的国家化——百家争鸣的编码时代 编码的国际化——Unicode编码 编码的互联网化——UTF家族  从本质上讲，编码/解码是在做将一种形式的数据翻译为另一种形式的数据的工作。
编码类型 ASCII码 ASCII码是最常见的编码类型。ASCII ((American Standard Code for Information Interchange): 美国信息交换标准代码）是基于拉丁字母的一套电脑编码系统，主要用于显示现代英语和其他西欧语言。它是最通用的信息交换标准，并等同于国际标准ISO/IEC 646。ASCII第一次以规范标准的类型发表是在1967年，最后一次更新则是在1986年，到目前为止共定义了128个字符。
ASCII码现在也经常出现在计算编码运输过程中，进行编码，而且在很多编程语言中也经常有用到。
   Bin(二进制) Oct(八进制) Dec(十进制) Hex(十六进制) 缩写/字符 解释     0000 0000 00 0 0x00 NUL(null) 空字符   0000 0001 01 1 0x01 SOH(start of headline) 标题开始   0000 0010 02 2 0x02 STX (start of text) 正文开始   0000 0011 03 3 0x03 ETX (end of text) 正文结束   0000 0100 04 4 0x04 EOT (end of transmission) 传输结束   0000 0101 05 5 0x05 ENQ (enquiry) 请求   0000 0110 06 6 0x06 ACK (acknowledge) 收到通知   0000 0111 07 7 0x07 BEL (bell) 响铃   0000 1000 010 8 0x08 BS (backspace) 退格   0000 1001 011 9 0x09 HT (horizontal tab) 水平制表符   0000 1010 012 10 0x0A LF (NL line feed, new line) 换行键   0000 1011 013 11 0x0B VT (vertical tab) 垂直制表符   0000 1100 014 12 0x0C FF (NP form feed, new page) 换页键   0000 1101 015 13 0x0D CR (carriage return) 回车键   0000 1110 016 14 0x0E SO (shift out) 不用切换   0000 1111 017 15 0x0F SI (shift in) 启用切换   0001 0000 020 16 0x10 DLE (data link escape) 数据链路转义   0001 0001 021 17 0x11 DC1 (device control 1) 设备控制1   0001 0010 022 18 0x12 DC2 (device control 2) 设备控制2   0001 0011 023 19 0x13 DC3 (device control 3) 设备控制3   0001 0100 024 20 0x14 DC4 (device control 4) 设备控制4   0001 0101 025 21 0x15 NAK (negative acknowledge) 拒绝接收   0001 0110 026 22 0x16 SYN (synchronous idle) 同步空闲   0001 0111 027 23 0x17 ETB (end of trans.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>现代密码-看尽如今的满目繁华</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/modern_crypto/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 11:31:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/modern_crypto/</guid>
      <description>现代密码 现代密码根据密钥的方式可以分为对称密码和非对称密码，这两类密码是现代密码的支柱，现代密码又可以根据加密的方式分为流密码和分组密码。流密码，分组密码在CTF中通常是以对称密码的方式进行而RSA、ECC、格密码通常是以非对称密码的方式进行。
流密码 流密码一般逐字节或者逐比特处理信息。一般来说
 流密码的密钥长度会与明文的长度相同。 流密码的密钥派生自一个较短的密钥，派生算法通常为一个伪随机数生成算法。  需要注意的是，流加密目前来说都是对称加密。
伪随机数生成算法生成的序列的随机性越强，明文中的统计特征被覆盖的更好。
流密码加解密非常简单，在已知明文的情况下，可以非常容易地获取密钥流。
流密码的关键在于设计好的伪随机数生成器。一般来说，伪随机数生成器的基本构造模块为反馈移位寄存器。当然，也有一些特殊设计的流密码，比如 RC4。^1^
分组密码 分组密码又叫块加密。所谓块加密就是每次加密一块明文，常见的加密算法有
 IDEA 加密 DES 加密 AES 加密  块加密也是对称加密。
其实，我们也可以把块加密理解一种特殊的替代密码，但是其每次替代的是一大块。而正是由于一大块，明文空间巨大，而且对于不同的密钥，我们无法做一个表进行对应相应的密文，因此必须得有 复杂 的加解密算法来加解密明密文。
而与此同时，明文往往可能很长也可能很短，因此在块加密时往往需要两个辅助
 padding，即 padding 到指定分组长度 分组加密模式，即明文分组加密的方式。  基本策略 在分组密码设计时，充分使用了Shannon提出的两大策略：混淆和扩散两大策略
混淆，Confusion，将密文与密钥之间的统计关系变得尽可能复杂，使得攻击者即使获取了密文的一些统计特性，也无法推测密钥。
扩散，Diffusion，使得明文中的每一位影响密文中的许多位。
非对称密码 在非对称密码中，加密者与解密者所使用的密钥并不一样，典型的有 RSA 加密，背包加密，椭圆曲线加密。
非对称密码通常也被称为公钥密码
Diffie和Hellman在1976年的论文《密码学的新方向》中提出了全新的密码思想，即一个密码体制中的加密密钥和解密密钥是保密的，且由公开的加密密钥难以推测出保密的解密密钥。这种密码体制称为公开密钥密码体制，也称为公钥密码体制。
公钥密码体制的算法很多，所有的公钥密码算法都是基于某个困难的数学问题而产生的，其中，最受CTF青睐的就是RSA了。
 目前现代密码在CTF比赛出现比较频繁，现在CTF中主要考察的就是现代密码学的知识应用，和数学公式的理解。进行相应的密码学题目的求解。
参考  Introduction - CTF Wiki (ycdxsb.cn)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古典密码-探寻曾经的故事</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/classic_crypto/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 11:28:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/classic_crypto/</guid>
      <description>古典密码  密码和编码最大的区别就是密码多了一个很关键的信息：密钥。
 密码(Cryptology)是一种用来混淆的技术,它希望将正常的、可识别的信息转变为无法识别的信息。密码学是一个即古老又新兴的学科,密码学一词源自希腊文“krypto&amp;rsquo;s”及“logos”两字,直译即为“隐藏”及“讯息”之意。
密码学是一门拥有几千年历史的学科。密码学的发展大概经历了三个阶段:古典密码阶段、近代密码阶段、现代密码阶段。下面我们一起了解古典密码阶段。
古典密码阶段是指从密码的产生到发展成为近代密码之间的这段时期密码的发展历史。
 值得一提的是，在古典密码学中，设计者主要考虑消息的保密性，使得只有相关密钥的人才可以解密密文获得消息的内容，对于消息的完整性和不可否认性则并没有进行太多的考虑。(1)
 历史 古代中国:从古到今,军队历来是使用密码最频繁的地方,因为保护己方秘密并洞悉敌方秘密是克敌制胜的重要条件。正如中国古代军事著作《孙子兵法》中所说:知己知彼,百战不殆;不知彼而知己,一胜一负;不知彼不知己,每战必败。中国古代有着丰富的军事实践和发达的军事理论,其中不乏巧妙、规范和系统的保密通信和身份认证方法。
中国古代兵书《六韬》中的阴符和阴书:《六韬》又称《太公六韬》或《太公兵法》,据说是由西周的开国功臣太公望(又名吕尚或姜子牙,约公元前1128—公元前1015)所著。书中以周文王和周武王与太公问答的形式阐述军事理论,其中《龙韬•阴符》篇和《龙韬•阴书》篇,讲述了君主如何在战争中与在外的将领进行保密通信。
以下是关于“阴符”使用方法对话的译文。
武王问太公说:领兵深入敌国境内,军队突然遇到紧急情况,战事或有利,或失利。我要与各军远近相通,内外相应,保持密切的联系,以便及时应对战场上军队的需求,应该怎么办呢?
太公回答说:国君与主将之间用阴符秘密联络。阴符共有八种:一种长一尺,表示大获全胜,摧毁敌人;一种长九寸,表示攻破敌军,杀敌主将;一种长八寸,表示守城的敌人已投降,我军已占领该城;一种长七寸,表示敌军已败退,远传捷报;一种长六寸,表示我军将誓死坚守城邑;一种长五寸,表示请拨运军粮,增派援军;一种长四寸,表示军队战败,主将阵亡;一种长三寸,表示战事失利,全军伤亡惨重。如奉命传递阴符的使者延误传递,则处死;如阴符的秘密被泄露,则无论无意泄密者或有意传告者也处死。只有国君和主将知道这八种阴符的秘密。这就是不会泄露朝廷与军队之间相互联系内容的秘密通信语言。敌人再聪明也不能识破它。
以下是关于“阴书”使用方法对话的译文。
武王问太公说:领兵深入敌国境内,君主和将帅各率一军,要使两支军队配合作战,实施变化无穷的作战方法,谋取敌人意想不到的胜利。但需要联络的事情很多,使用阴符难以说明,而两军之间又距离遥远,言语不能通达,应该怎么办呢?
太公回答说:如果有军机大事需要联络,应该用书信而不用符。君主通过书信向主将指示,主将则通过书信向君主请示。书信都要拆分成三部分,并分派三人发出,每人拿一部分。只有这三部分合在一起才能读懂信的内容。这就是所谓的阴书(机密信),敌人再聪明,也看不懂这种书信。
中国宋代兵书《武经总要》是北宋仁宗时期官修的一部兵书,成书于1040年—1044年,作者是天章阁待制曾公亮和工部侍郎丁度。该书前集第15卷中有“符契”、“信牌”和“字验”三节,专门讲述军队中秘密通信和身份验证的方法。
“符契”是《六韬》中“阴符”方法的改进。其中的“符”是皇帝派人向军队调兵的凭证,共有5种符,各种符的组合表示调用兵力的多少,每符分左右两段,右段留京师,左段由各路军队的主将收掌。使者将带着皇帝的命令和由枢密院封印的相应的右符,前往军队调兵;主将听完使者宣读皇帝的命令后,须启封使者带来的右符,并与所藏的左符验合,才能接受命令;然后用本将军的印重封右符,交由使者带回京师。
“契”是主将派人向镇守各方的下属调兵的凭证,共有三种契,每契都是鱼形,可分为上下两段。上段留主将收掌,下段交各处下属收掌,使用方法类似于上述的符。
“信牌”是两军阵前交战时,派人传送紧急命令的信物和文件。北宋初期使用的信物是一分两半的铜钱,后来改用木牌,上面可以写字。
“字验”则是秘密传送军情的一套方法。先约定40种不同的军情,然后用一首含有40个不同字的诗,令其中每一个字对应一种军情。传送军情时,写一封普通的书信或文件,在其中的关键字旁加印记。军使在送信途中,不怕被敌方截获并破解信中内容。将军们收到信后,找出其中加印记的关键字,然后根据约定的40字诗来查出该字所告知的情况,还可以在这些字上再加印记,以表示对有关情况的处理,并令军使带回。
我们看到,宋代的“字验”方法与近代以来军队、外交官和间谍们常用的借助密码字典进行秘密通信和联络的原理相同。
古代中国的君王常以虎符作为调用军队的凭证。如在春秋战国时期,就有魏信陵君使如姬窃取魏王的虎符,并以此夺取大将晋鄙的兵权,然后率兵大破秦军,以解赵国之围的故事。虎符一般由铜、银等金属制成,背面刻有铭文,以示级别、身份、调用军队的对象和范围等;虎符分为两半,一半放在朝廷,另一半由在外的将帅保管。朝廷派来的使者,需携虎符验合,才可调兵遣将。
顺便解释“符”字:其本义是指古代朝廷下命令的凭证;部首的“竹”表明最早的“符”是用竹子做的;“符”通常做成两部分,使用时一分为二,验证时合二为一;只有同一符的两部分才能完美地合在一起;这就是常用词“符合”的来历。近代间谍史上,常有人把纸币钞票一撕为二,作为接头联络的工具,其原理同“符”。现代密码学中,运用公钥—私钥体系进行身份认证的方法也与“符”相通。
我国明末清初著名的军事理论家揭暄(1613—1695)所著的《兵经百言》用100个字条系统阐述了中国古代的军事理论。其中的“传”字诀则是古代军队通信方法的总结,其解释如下:
军队分开行动后,如相互之间不能通信,就要打败仗;如果能通信但不保密,则也要被敌人暗算。所以除了用锣鼓、旌旗、骑马送信、燃火、烽烟等联系外,两军相遇,还要对暗号(口令)。当军队分开有千里之远时,宜用机密信(素书)进行通信。机密信分为三种:改变字的通常书写或阅读方式(“不成字”,如传统密码学的文字替换或移位方法);隐写术(“无形文”,用含有某种化学物质的液体来书写,收信者用特殊方法使文字显现出来,如矾书);不是把书信写在常用的纸上(“非纸简”),而是写在特殊的、不引人注意的载体上(如服饰,甚至人体上等)。这些通信方式连送信的使者都不知道信中的内容,但收信人却可以接收到信息。
古埃及:公元前2000年人类文明刚刚形成,大约就在那个时候古埃及就拥有了密码。贵族克努姆霍特普二世的墓碑上记载了在阿梅连希第二法老王朝供职期间它所建立的功勋。上面的象形文字与我们已知的埃及象形文字有所不同,那是由一位擅长书写的人对普通象形文字经过处理之后刻录的,但是具体的方法尚未可知。民众们推测这可能是庄严和权威的象征。
古印度:印度公元前三百年写成的《经济论》旨在描述当时密探充斥全国时特务机关的官员用密写的方式给密探下达任务。
古希腊:大约在公元前700年,古希腊军队用一种叫做Scytale的圆木棍来进行保密通信。其使用方法是:把长带子状羊皮纸缠绕在圆木棍上,然后在上面写字;解下羊皮纸后,上面只有杂乱无章的字符,只有再次以同样的方式缠绕到同样粗细的棍子上,才能看出所写的内容。
这种Scytale圆木棍也许是人类最早使用的文字加密解密工具,据说主要是古希腊城邦中的斯巴达人(Sparta)在使用它,所以又被叫做“斯巴达棒”。
斯巴达棒的加密原理属于密码学中的“换位法”(Transition)加密,因为它通过改变文本中字母的阅读顺序来达到加密的目的。(2)
类型 古典密码在形式上可分成移位密码和替代密码两类，其中替代密码又可分为单表替代密码和多表替代。
移位密码 曲路密码 曲路密码是一种置换密码，其中密钥是从明文创建的块中读取密文时要遵循的路径,该密钥需双方事先约定好（曲路路径）。
下面给出一个例子：
明文：The quick brown fox jumps over the lazy dog 填入填入 5 行 7 列表（事先约定填充的行列数）
加密的回路线（事先约定填充的行列数）
密文：gesfc inpho dtmwu qoury zejre hbxva lookT 云影密码 该密码又称为01248，使用 0，1，2，4，8 四个数字，其中 0 用来表示间隔，其他数字以加法可以表示出 如：28=10，124=7，18=9，再用 1-&amp;gt;26 表示 A-&amp;gt;Z。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>One Time_Pad</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/one-time_pad/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 11:26:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/one-time_pad/</guid>
      <description>One-Time pad 密码学中有一种加密方法叫做 One Time Pad ，翻译过来叫做“一次性密码本”。因为这种密码最早就是真的写在一个本子上传递的，所以有了这个名字。这是一种安全度最高的加密方法，需要通信双方事先去沟通一个一次性的和被加密信息长度相等或者更长的秘钥。
次性密码本（英语：one-time pad，缩写为OTP）是古典密码学中的一种加密算法。是以随机的密钥（key）组成明文，且只使用一次。
密码学安全性最强的密码OTP（One-Time pad），OTP的安全性依赖于 ”一次一密“ 理论的安全性。
历史 1917年，Vernam发明一次一密，并为此申请了专利。
安全性 OTP是绝对安全的，是牢不可破的。香农已经证实了一次一密理论的安全性。
虽然它在理论上的安全性无庸置疑，但在实际操作上却有着以下的问题：
 用以加密的文本，也就是一次性密码本，必须确实是随机产生的。 它至少必须和被加密的文件等长。 用以加密的文本只能用一次，且必须对非关系人小心保密，不再使用时，用以加密的文本应当要销毁，以防重复使用。  加密方式 首先手上要有一本一次性密码本用以加密文件，接着将一次性密码本里的字母，与被加密文件的字母给依序按某个事先约定的规定一一相混，其中一个相混的作法是将字母指定数字（如在英语中，将A至Z依序指定为0至25）然后将一次性密码文本上的字母所代表的数字和被加密文件上相对应的数字给相加，再除以该语言的字母数后获取其余数，假设字母数是 n（如英语为26），若就此得出来的某个数字小于零，则将该小于零的数给加上n，如此便完成加密。
 一次一密密码具有非常棒的安全性，但是理想很美好，现实很残酷，理想状态下的一次一密密码非常安全、非常简单同时也非常完美。但是，现实状态下的一次一密密码是几乎不可能实现的。
使用 One Time Pad 有两个最佳实践。第一，一个 One Time Pad 只用一次。第二，每个 One Time Pad 中的数据要保证真正的随机。
这意味着真正使用的时候，每次加密都需要重新生成并且再次发布给通信双方。互联网是一个不安全的环境，安全的发布 One Time Pad 其实是非常困难的，这就使得在很多的应用情形下是不能使用 One Time Pad 的。
参考  一次性密码本 - 万维百科 (wanweibaike.net) One Time Pad 一次性密码本 - 知乎 (zhihu.com)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数学之美,程序之巧</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E4%B9%8B%E5%B7%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 09:25:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E4%B9%8B%E5%B7%A7/</guid>
      <description>数学之美，程序之巧 计算机程序，简单来说，就是指令和数据的组合。程序可以通过算法组成相应的逻辑系统，逻辑系统可以根据编写者需求来完成各种各样的事情。
计算机内部数据处理方式是什么样？
这个问题可以从机器语言开始说起，如果要说到机器语言自然就要聊一聊编程语言喽：
编程语言（英语：programming language），是用来定义计算机程序的形式语言。它是一种被标准化的交流技巧，用来向计算机发出指令。一种能够让程序员准确地定义计算机所需要使用数据的计算机语言，并精确地定义在不同情况下所应当采取的行动。^1^
机器语言是编程语言最初的一个代表，机器语言的表示方式通常是101010的二进制方式，这也是计算机运行最底层的内容和最底层的模块，在101010的运算模式是非常适合计算机进行计算的。编程就是数据和指令的集合，而计算机就是将101010的二进制数字进行运算，计算机的运算方式通常由逻辑运算和算术运算。但是这和数学有什么关系吗？计算机的运算是数学理论产生的产物，集成电路上闪动的光波，跳动的粒子都是多少数学家理论的产物呀！
话说回来，机器语言现在几乎都不使用，都在使用高级编程语言。根据现在的情况，编程语言有大致三代。第一代编程语言是机器语言，编写非常复杂。第二代编程语言是汇编语言，编写相对机器语言简单了许多，但是仍然是比较复杂的语言。第三代编程语言是现在非常经常使用的高级编程语言，C语言，C++语言，Java语言等静态语言以及Python，PHP，Ruby，JavaScript等动态语言。发展到第三代编程语言，编程的难度大大降低。
但是，编程和数学有什么关系呢？
个人认为，编程本身是美的，数学亦是美的。编程的美是基于数学的逻辑，数学的理论和数学中的各种各样的奇妙变换。编程如果接触到了比较底层的内容，也就到了最核心的部分——数据结构和算法，而数据结构和算法很多的知识都是基于数学的思考。这里用算法里面的时间复杂度和数学中的微积分做一下对比：
$$ O(n \cdot \ln:n) $$
$$ f(x) = n \cdot \ln : n $$
这两个公式是非常相像的，而时间复杂度的比较其实也是基于微积分中极限的概念进行比较的。
如果要比较 (O(\ln : n)) 和 (O(n))的时间复杂度，该怎么比较呢？
这里可以使用微积分中的无穷小比较来进行比较的，同样是采用微积分中的极限的思想来进行比较的：
$$ \lim_{x \to +\infty} \frac{\ln : n}{n} = 0 $$
这个式子在微积分中是非常常见的概念，通过数学的证明来证明这个结论。根据这个结论就可以非常容易的判断出时间复杂度之间的大小。这是数学在编程算法中的一个应用。通过这个应用可以说明计算机编程和数学之间的微妙关系。
进行数学问题研究的人员往往是高深的数学家，而进行计算机编程的人员往往是秃头的程序员，程序员很少研究数学问题，但是程序员也了解一部分数学知识。而数学家和程序员之间又有什么关系呢？
程序员是敲代码，负责对功能的实现，是应用方面的。而数学家是解决数学问题的，使用数学优美的证明和严谨的逻辑来证明数学问题，是理论方面的。看起来是没有什么必然的联系，其实进行连接的中介就是计算机科学家，他们负责对计算机理论的研究和算法的创新求解，他们会整合数学家的最新的研究成功并尝试融入到计算机理论中去。程序员可以从计算机理论中的很多相关内容中，进行代码和设计方面的功能实现，优化服务。
现在的大时代趋势是万物互联，每个学科都不在是孤立存在的学科，学科之间彼此有着多重的交叉。随着时代的进步，学科交叉应该会越来越明显，而计算机和数学关系是非常密切的，应该会最先进行交叉研究，其实现在已经进行交叉研究了。
我个人认为程序员应该是有一种对于数学的热爱，看到数学优美的证明会心生惊叹，面对数学问题会竭尽全力去攻克数学问题。其实这其实也是程序员对于程序和代码的一种态度，一种专业素养。程序员往往都会追求完美，希望程序可以不断优化不断进行完善，更少的BUG，更高的性能。这无非不是对于数学赞扬和感叹。
数学之美，程序之巧，尽展心中，会现颅内。
参考  编程语言-维基百科  闲聊到此为止，来喝杯茶可好？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浅谈椭圆曲线加密算法(ECC)</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/%E6%B5%85%E8%B0%88%E6%A4%AD%E5%9C%86%E6%9B%B2%E7%BA%BF%E5%8A%A0%E5%AF%86%E7%AE%97%E6%B3%95ecc/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 09:22:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/%E6%B5%85%E8%B0%88%E6%A4%AD%E5%9C%86%E6%9B%B2%E7%BA%BF%E5%8A%A0%E5%AF%86%E7%AE%97%E6%B3%95ecc/</guid>
      <description>浅谈椭圆曲线加密算法（ECC） 椭圆曲线加密算法是近十年提出的一个非对称加密算法，这个加密算法非常复杂，加密的数据具有良好的保密性。加密效果比RSA加密算法都高。这次不可能全部将ECC加密算法讲完，只能简单聊聊ECC加密算法的基本概念和ECC加密算法的数学基础了。
什么是ECC加密算法？
椭圆曲线密码学（英语：Elliptic Curve Cryptography，缩写：ECC）是一种基于椭圆曲线数学的公开密钥加密算法。椭圆曲线在密码学中的使用是在1985年由Neal Koblitz（英语：Neal Koblitz）和Victor Miller（英语：Victor Miller）分别独立提出的。
ECC的主要优势是它相比RSA加密算法使用较小的密钥长度并提供相当等级的安全性[1]。ECC的另一个优势是可以定义群之间的双线性映射，基于Weil对或是Tate对；双线性映射已经在密码学中发现了大量的应用，例如基于身份的加密。^1^
椭圆曲线加密算法，简称ECC，是基于椭圆曲线数学理论实现的一种非对称加密算法。相比RSA，ECC优势是可以使用更短的密钥，来实现与RSA相当或更高的安全，RSA加密算法也是一种非对称加密算法，在公开密钥加密和电子商业中RSA被广泛使用。据研究，160位ECC加密安全性相当于1024位RSA加密，210位ECC加密安全性相当于2048位RSA加密（有待考证）。^2^
ECC加密算法需要的数学理论基础相对来说是比较高的层次方面，远比RSA的数学难度高。看来，数学上层理论的基础是对密码学产生了比较大的影响。下面，来简单聊聊数学基础吧。
数学基础 阿贝尔群  刚看到这个的时候，我的第一反应是：这是什么东西？（一脸懵逼）
 阿贝尔群其实就是针对椭圆曲线的概念抽象的一个群，简单来说就是针对椭圆曲线的加减乘除规则。概念的变换，就像刚开始学习微积分的加减乘除规则转换到矩阵的加减乘除规律一样。群其实就是一种推广的矩阵。那么，阿贝尔群定义了些什么有趣的东西呢？
 封闭性：如果$ a $和$ b $ 都是阿贝尔群的成员，那么 $ a + b $ 也是阿贝尔群的成员 结合律：$ (a+b)+c=a+(b+c) $ 单位元：如果$ a+0=0+a=a $，则 $ 0 $就是单位元 逆元：对于任意值$ a $必定存在$ b $，使得$ a+b=0 $ 交换律：$ a + b = b + a $  根据这个定义整数集是个阿贝尔群。
椭圆曲线的数学性质 加法 过曲线上的两点$ A $、$ B $画一条直线，找到直线与椭圆曲线的交点，交点关于$ x $轴对称位置的点，定义为$ A+B $，即为加法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杯茗藏香，君闻几何</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/%E6%9D%AF%E8%8C%97%E8%97%8F%E9%A6%99%E5%90%9B%E9%97%BB%E5%87%A0%E4%BD%95/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 08:07:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/%E6%9D%AF%E8%8C%97%E8%97%8F%E9%A6%99%E5%90%9B%E9%97%BB%E5%87%A0%E4%BD%95/</guid>
      <description>杯茗藏香，君闻几何 “浅谈密码学”  密文寥寥，清茶袅袅。
杯杯入境，字字明心。
 密码学是主要研究密码编码和解码的一种学科，主要目标是提供在不安全的信道上的安全通信机制^1^
根据OWASP上面的定义来开启我们的闲聊。“密码学是主要研究密码编码和解码的一种学科”，这里有两个比较关键的词汇。密码编码和解码，密码比较好理解。平时我们注册一个账户的时候通常就需要一个密码来进行登入，密码和账户构成了网络账户的基本符号。那么，编码和解码又该怎么理解呢？
编码是信息从一种形式或格式转换为另一种形式的过程，也称为计算机编程语言的代码简称编码。^2^
编码，简单来说就是对内容进行编制，来确保内容不会影响到互联网整体的传输过程。在互联网中，数据传输通常是采用http，ftp，https等协议进行传输的。这些协议中也会有些特殊的字符有特殊的功能性作用，如果不进行编码，可能会出现预期之外的事故。当然编码也有一些安全性的作用，可以确保数据传输过程中数据不是特别明显的暴露，有较大的截获风险。
编码是互联网中不可或缺的一种数据处理方式。
解码是一种用特定方法，把数码还原成它所代表的内容或将电脉冲信号、光信号、无线电波等转换成它所代表的信息、数据等的过程。解码是受传者将接受到的符号或代码还原为信息的过程，与编码过程相对应。^3^
解码，就是将编码的内容进行还原的过程。意思很明了，在互联网中一般会将解码后的信息展示给用户，在数据传输的过程中，将数据进行编码传输。为什么这样做？一方面是为了用户的使用体验，另一方面是为了数据传输的正常进行和安全性保障。
OWASP的密码学定义相对来说是比较狭义的，只对互联网中的简单过程进行了定义，将密码学研究的范围缩小了。
那么，密码学是什么呢？
密码学，就是将OWASP对于密码学的定义进行推广和扩充。编码不仅仅限制于互联网、计算机领域中，解码也不仅仅仅限于互联网、计算机领域方面。编码就变成了加密的一个子集，解码就变成了解密的一个子集。加密前的数据就有了一个比较完整的概念，即明文。加密后的数据也有了一个名字叫密文。进行加密的工具叫做密钥。这些是密码学的基础性的概念。这些概念和体系形成了密码学的大集体。
下面是百度百科给出的对于密码学的具体定义和描述。
密码学（在西欧语文中，源于希腊语kryptós“隐藏的”，和gráphein“书写”）是研究如何隐密地传递信息的学科。在现代特别指对信息以及其传输的数学性研究，常被认为是数学和计算机科学的分支，和信息论也密切相关。著名的密码学者Ron Rivest解释道：“密码学是关于如何在敌人存在的环境中通讯”，自工程学的角度，这相当于密码学与纯数学的异同。密码学是信息安全等相关议题，如认证、访问控制的核心。密码学的首要目的是隐藏信息的涵义，并不是隐藏信息的存在。密码学也促进了计算机科学，特别是在于电脑与网络安全所使用的技术，如访问控制与信息的机密性。密码学已被应用在日常生活：包括自动柜员机的芯片卡、电脑使用者存取密码、电子商务等等。^4^
密码学不仅仅只是计算机领域的内容，也是一种比较多元化的体系，但是主要应用于计算机领域。密码学会涉及到很多与数学相关联的知识体系，从微积分到线性代数、概率论以及离散数学，再从线性代数到抽象代数，再从抽象代数到数论。几乎数学方面比较难的模块都涉及到了密码学中，仿佛富有丰富的能量和特别的活力。
这回只是对密码学的初步探索和学习，有时候知识都是相通的，都是彼此有联系的存在。密码学何尝不是呢？喝杯茶其实也是种生活种的密码学。
密码学有密文和明文，茶叶中有遗传密码和表现型，有香气分子和味觉感受。密码学应该是和生物学一样，是非常beautiful的学科，一定非常好玩！
请君先闻龙井香，道出多少古时芳。
参考：  http://www.owasp.org.cn/ https://baike.baidu.com/item/%E7%BC%96%E7%A0%81/80092 https://baike.baidu.com/item/%E8%A7%A3%E7%A0%81 https://baike.baidu.com/item/%E5%AF%86%E7%A0%81%E5%AD%A6  闲聊到此为止，来喝杯茶可好？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尽沾手襟 淋满眼眶</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/%E5%B0%BD%E6%B2%BE%E6%89%8B%E8%A5%9F-%E6%B7%8B%E6%BB%A1%E7%9C%BC%E7%9C%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 08:24:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/%E5%B0%BD%E6%B2%BE%E6%89%8B%E8%A5%9F-%E6%B7%8B%E6%BB%A1%E7%9C%BC%E7%9C%B6/</guid>
      <description>“再论RSA加密算法”  优美的数，自然的码
侦破数的逻辑
看透码的奥秘
 RSA加密算法的算法结构是非常严谨的，具有良好的保密性和完整性。正确使用RSA加密算法，可以确保信息传输的安全性。但是根据现代密码学的研究和发现，RSA加密算法已经被攻破了。中国的王小云通过密码分析学的方法，破解了RSA加密算法。
而RSA加密算法在CTF比赛中的地位仍然是不容小视的，在CTF比赛中的密码学部分是经常出没。CTF的密码学题目往往是在考察参赛者对于密码学算法的理解，往往采用的是密码分析学的知识进行密码学破解。密码学经常使用的三个角色是Alice、Bob和Eva，这三个人往往是Alice和Bob在不安全的信道上进行传输信息，而Eva是在窃听不安全信道上面信息的窃听者。而CTF比赛中，参赛者往往就需要扮演Eva的角色，根据题目给到的信息进行密码破译，来获取到Flag。
说来说去，RSA加密算法，RSA加密算法其实就挺简单的，至少算法逻辑是比较简单的。但是在计算机的实际应用中，往往会有编码和其他各种加密的使用，进行综合性的安全性应用。RSA加密算法虽然是比较简单的算法过程，但是随着现代密码学的不断发展和进步，越来越多针对RSA加密算法的攻击方式，因而CTF也根据密码学研究是文献进行革新，演变出来了各种各样针对RSA攻击方法的破译算法。
CTF中RSA题目类型 CTF中常见的RSA题目类型有如下几类：^1^
公钥加密文
这是CTF中最常见最基础的题型，出题人会给你一个公钥文件（通常是以.pem或.pub结尾的文件）和密文（通常叫做flag.enc之类的），你需要分析公钥，提取出（N，e），通过各种攻击手段恢复私钥，然后去解密密文得到flag。
文本文档
对于第一种题型，耿直点的出题人直接给你一个txt文本文档，里面直接写出了（N，e，c）所对应的十进制数值，然后你直接拿去用就行了。当然也不都是给出（N，e，c）的值，有时还会给出其他一些参数，这时就需要思考，这题具体考察的什么攻击方法
pcap文件
有时出题人会给你一个流量包，你需要用wireshark等工具分析，然后根据流量包的通信信息，分析题目考察的攻击方法，你可以提取出所有你解题需要用到的参数，然后进行解密
本地脚本分析
题目会给你一个脚本和一段密文，一般为python编写，你需要逆向文件流程，分析脚本的加密过程，写出对应的解密脚本进行解密
远程脚本利用
这种题型一般难度较大。题目会给你一个运行在远程服务器上的python脚本和服务器地址，你需要分析脚本存在的漏洞，确定攻击算法，然后编写脚本与服务器交互，得到flag
密码学的题目类型也大致就是这些类型了，这些题目类型也展现出了密码学并不是孤立的存在，密码学与网络安全的各个方面都有着较大的联系，并彼此互联。
数据处理 CTF比赛中的CRYPTO题目类型往往会给到一些需要进行数据处理的文件格式：
基本上来说，RSA的题目都是围绕着c，m，e，d，n，p，q这几个参数展开的，但是题目一般不会直接给这种样子的参数，而是通过别的方式给出，这里就需要我们使用一些工具或者自己手工将这些参数提取出来。^2^
pem文件**：**针对此类文件可以直接使用openssl提取，大概使用过的方式有：
openssl rsautl -encrypt -in FLAG -inkey public.pem -pubin -out flag.enc openssl rsa -pubin -text -modulus -in warmup -in public.pem pcap文件：针对此类文件可以使用wireshark follow一下。这种问题一般都是写了一个交互的crypto系统，所以可能产生多轮交互。
PPC模式：这种模式是上述pcap文件的交互版，会给一个端口进行一些crypto的交互，参数会在交互中给出。
第二个需要处理的就是明密文，这个方法多多，不多赘述。
RSA加密算法的攻击类型 RSA加密算法题目的攻击类型是各种各样的，常见的攻击方法：
模数分解 解决RSA题目最简单，最暴力，最好使的方法就是分解模数n。如果能够将n分解成功，成功得到p，q的取值，那么可求n的欧拉函数的值。
模数分解往往可以使用多种方式进行分解，素数分解向来就是数学研究领域比较难以攻克的内容。而RSA算法的保密性也是由于素数分解的困难。但是有些简单的RSA题目可以使用素数分解的方法来解决，常用的工具有：foctordb，sagemath
低加密指数攻击 在RSA中e也称为加密指数。由于e是可以随意选取的，选取小一点的e可以缩短加密时间，但是选取不当的话，就会造成安全问题。
e=3时的小明文攻击 当e=3时，如果明文过小，导致明文的三次方仍然小于n，那么通过直接对密文三次开方，即可得到明文。
即： $$ c\equiv; m^e ;mod; n $$
如果e=3，且 $ m^e&amp;lt;{n} $，那么：
$$ c= m^e,;e=3 $$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>清茶一盏 公杯斟茗</title>
      <link>https://OolongCode.github.io/posts/%E6%B8%85%E8%8C%B6%E4%B8%80%E7%9B%8F-%E5%85%AC%E6%9D%AF%E6%96%9F%E8%8C%97/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 08:20:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://OolongCode.github.io/posts/%E6%B8%85%E8%8C%B6%E4%B8%80%E7%9B%8F-%E5%85%AC%E6%9D%AF%E6%96%9F%E8%8C%97/</guid>
      <description>清茶一盏 公杯斟茗  上下运杯，左右轻斟
公杯，私茗，香满阑
清茶，浓茶，甘润田
然君闻几何？
 要谈谈RSA加密算法，不妨先聊聊密码学的发展历史和密码学的历程。
密码学早在公元前400多年就已经产生，人类使用密码的历史几乎与使用文字的时间一样长，密码学的发展大致可以分为 3 个阶段: 1949 年之前的古典密码学阶段; 1949 年至 1975 年密码学成为科学的分支; 1976 年以后对称密钥密码算法得到进一步发展，产生了密码学的新方向—公钥密码学。1976 年，W.Diffie 和 M.Hellman 在发表的文章“密码学的新方向”中首次公开提出了公钥密码( Public-key Cryptography) 的概念。公钥密码的提出实现了加密密钥和解密密钥之间的独立，解决了对称密码体制中通信双方必须共享密钥的问题，在密码学界具有划时代的意义。^1^
密码学的历史非常悠久，但是密码学的发展速度并不是非常迅速，直到信息时代的到来以及网络空间安全面临着巨大的威胁，密码学得到了前所未有的飞速发展，RSA公钥密码就是其中的代表。密码学中研究的对象有大致三类：
 对称密码 非对称密码 协议  而RSA密码属于非对称密码，公钥密码。RSA也是现代密码学的代表性的内容部分，那么非常经典的RSA密码就是一个什么样的密码呢？
首先，要搞清楚什么是RSA密码：
RSA加密算法是一种非对称加密算法，在公开密钥加密和电子商业中被广泛使用。RSA是由罗纳德·李维斯特（Ron Rivest）、阿迪·萨莫尔（Adi Shamir）和伦纳德·阿德曼（Leonard Adleman）在1977年一起提出的。当时他们三人都在麻省理工学院工作。RSA 就是他们三人姓氏开头字母拼在一起组成的。
1973年，在英国政府通讯总部工作的数学家克利福德·柯克斯（Clifford Cocks）在一个内部文件中提出了一个与之等效的算法，但该算法被列入机密，直到1997年才得到公开。
对极大整数做因数分解的难度决定了 RSA 算法的可靠性。换言之，对一极大整数做因数分解愈困难，RSA 算法愈可靠。假如有人找到一种快速因数分解的算法的话，那么用 RSA 加密的信息的可靠性就会极度下降。但找到这样的算法的可能性是非常小的。今天只有短的 RSA 钥匙才可能被强力方式破解。到目前为止，世界上还没有任何可靠的攻击RSA算法的方式。只要其钥匙的长度足够长，用RSA加密的信息实际上是不能被破解的。^2^
RSA加密算法就是三个人提出的一个非对称加密的算法，是一种公钥算法。RSA加密算法进行加密的信息具有良好的安全性和可靠性，正确地使用RSA加密算法可以应对互联网上的大多数针对密码进行的攻击。
RSA加密算法的具体内容是什么呢？
（这里借鉴一下阮一峰的个人博客进行说明）^3^
 （1）乙方生成两把密钥（公钥和私钥）。公钥是公开的，任何人都可以获得，私钥则是保密的。
（2）甲方获取乙方的公钥，然后用它对信息加密。
（3）乙方得到加密后的信息，用私钥解密。
 这是非对称加密的总体流程，简单来说就是公钥加密，私钥解密的算法模式。而RSA加密算法就是公钥算法中的代表性的算法，这经典算法的基本原理还是比较简单易懂的。
RSA加密算法需要一点点的数学基础，也可以说是数论基础。
数学基础 模运算：模运算也可以说是用取余的运算方式
$$ a \equiv b(mod; m)$$
这是最简单的模运算公式，也可以使用简单的Python语法实现：
b = a % m # python语言中%可以进行取余运算 整数环：模运算的延申，无论模运算中的数怎么加减乘除都在模的一个整数环中。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
